\documentclass[11pt]{scrartcl}
 \usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
 
 
\begin{document}
\section{Analyse durch Kilian Schultz}
	\subsection{Höhenruder-Trimmkurve}
	
Im Plot Anstellwinkel über Höhenruderausschlag lässt sich eine leicht nach oben gewölbte Kurve erkennen, welche eine Korrelation zwischen nach unten gerichtetem Höhenruder und positivem Anstellwinkel erkennen lässt. Bei neutral eingestelltem Höhenruder lässt sich ein Anstellwinkel von etwa 2,5 Grad in positiver Richtung ablesen.

Auffällig sind die Werte des ersten Sinkfluges, hier bewirkt eine Änderung in der Stellung des Höhenruders deutlich größere Veränderungen am Anstellwinkel als in den Sinkflügen zwei bis vier.	
	
	\subsection{Auftriebsbeiwert über den Anstellwinkel}
	
Der Auftriebsbeiwert über dem Anstellwinkel beschreibt mit Ausnahme des letzten Wertes des dritten Sinkfluges eine Gerade über welche eine Erhöhung des Anstellwinkels eine Erhöhung des Auftriebsbeiwertes zu erkennen ist.

Der Auftriebsbeiwert für einen neutralen Anstellwinkel lässt sich per linearer Regression über die Stichproben der Do-28 bei etwa 0,30 ablesen.
Der Nullauftriebsanstellwinkel $\alpha_{0}$ lässt sich ebenfalls per linearer Regression über die Stichproben bei etwa $-2,75$ Grad ablesen.
Der Auftriebsanstieg $C_{A\alpha}$ folgt aus dem Zusammenhang

\begin{equation*}
  C_{A} = C_{A\alpha} * (\alpha-\alpha_{0})
\end{equation*}


und ist für $\alpha = 5$ Grad und $C_{A} = 0,75$ etwa $0,097$.
	
	\subsection{LILIENTHAL-Polare}
	
Für die Lilienthal-Polare ergibt sich bei der Do-128 für den Wertebereich bis $C_{W} = 0,2$ ein steilerer Verlauf als bei der Do-28. Es werden also höhere Auftriebsbeiwerte bei niedrigeren Widerstandsbeiwerten erreicht als bei der Do-28.
Ab $C_{W} = 0,2$ liegen nur noch Daten für die Do-28 vor. Man erkennt, dass die letzten Werte des dritten Sinkfluges eine deutlichere Abnahme der Steigung in der Regressionskurve verursachen.

Die Gleichung der polynomialen Regression zweiten Grades erlaubt über einen Koeffizientenvergleich das Ablesen von Werten für $C_{W0}$ und $k$, sofern die Regression mit den Koeffizienten $1$ und $x^{2}$ durchgeführt wurde. Hierbei ist der alleinstehende skalare Wert $C_{W0}$ und der Koeffizient von $x^{2}$ ist $k$.

\begin{equation*}
  C_{W} = C_{W0} + k C_{A}^{2} = a + b x^{2}
\end{equation*}

Zur weiteren Analyse ist die minimale reziproke Gleitzahl $\epsilon_{min}$ interessant. Durch Anlegen einer Tangente vom Ursprung an die Regressionskurve der Lilienthalpolare lassen sich ihre definierenden Werte $C_{A}^{*}$ und $C_{W}^{*}$ am Berührungspunkt ablesen. Diese Stelle markiert ebenfalls den Punkt des flachsten Gleitfluges, Sparflug genannt.

Alternativ kann bei bekanntem $C_{W0}$ und $k$, z.B. nach dem beschriebenen Koeffizientenvergleich, der Wert für $\epsilon_{min}$ über die folgenden Gleichungen hergeleitet werden:

\begin{equation*}
  C_{W}^{*} = 2 C_{W0}
\end{equation*}

\begin{equation*}
  C_{A}^{*} = \sqrt{\frac{C_{W0}}{k}}
\end{equation*}

\begin{equation*}
  \epsilon_{min} = \frac{C_{W}^{*}}{C_{A}^{*}}
\end{equation*}

Weiterhin kann unter Zuhilfenahme der Flügelfläche, Gewichtskraft und Luftdichte die minimale Sinkgeschwindigkeit $w_{g_{min}}$ ermittelt werden.



\begin{equation*}
	w_{g_{min}} = \sqrt{\frac{2mg}{\rho S}} \frac{4C_{W0}}{\left( \frac{3C_{W0}}{k}\right)^{\frac{3}{4}}}
\end{equation*}

	
	\subsection{Widerstand über die Fluggeschwindigkeit}
	
Für die Do-128 kann man eine maßgebliche Korrelation zwischen dem Widerstand und der wahren Fluggeschwindigkeit erkennen. Dieser erhöht sich mit eben dieser in einem  nicht-linearen Verlauf.

Die Stichproben der Do-28 Messwerte geben ein leicht chaotisches Bild. Sinkflüge eins, zwei und drei folgen einem in sich selbst ähnlichen Verlauf wie die Do-128, Sinkflug 3 jedoch zeigt einen Verlauf in dem der Widerstand mit zunehmender Geschwindigkeit scheinbar zugenommen hat.
Außerdem ist zu vermerken, dass der Widerstand in Abhängigkeit der Fluggeschwindigkeit in Sinkflug 2 deutlich höher scheint als in der Sinkflügen eins und vier.

	\subsection{Staudruck und Fluggeschwindigkeit über dem Anstellwinkel}
	
Anhand der Stichproben erkennt man, dass mit einer Erhöhung des Anstellwinkels sowohl Staudruck als auch wahre Fluggeschwindigkeit sinken. Der Betrag der Veränderung nimmt mit zunehmendem Anstellwinkel ab. Die Abnahme der Messwerte für Staudruck und Fluggeschwindigkeit bei Erhöhung des Anstellwinkels ist in etwa gleich.


\section{Diskussion durch Kilian Schultz}
\subsection{Höhenruder-Trimmkurve}

Im Allgemeinen erwartet man bei der Trimmung einen linearen Zusammenhang zwischen dem Winkel des Ausschlags des Höhenruders und dem induzierten Drehmoment. Folglich sollte auch der Zusammenhang von Trimmwinkel und Anstellwinkel linear sein. Für die Sinkflüge eins, zwei und vier gilt dies zumindest für die Stichproben innerhalb der Sinkflüge näherungsweise. Bei Sinkflug drei ist der dritte Wert leicht erhöht. Darüber hinaus unterscheidet sich die Wirkung der Trimmung auf den Anstellwinkel zwischen den Sinkflügel erheblich. Dies liegt möglicherweise an unterschiedlichen Wettererhältnissen. Der im Versuch vernachlässigte Wind hat einen erheblichen Einfluss auf das nötige Drehmoment um einen bestimmten Anstellwinkel zu halten.
Ein Versuch im Windkanal mit skaliertem Modell könnte eine Wetterunabhängige Messreihe generieren.

\subsection{Auftriebsbeiwert über den Anstellwinkel}

In der Theorie folgen die Werte dieser Messreihe bei stabilen Flugzuständen einer Geraden. Wird ein bestimmter Anstellwinkel $\alpha({C_{A,max}})$ überschritten kommt es zum Strömungsabriss.
Die Daten aus den Stichproben geben diesen Sachverhalt im Bereich stabiler Flugzustände ohne nennenswerte Abweichungen wieder.

\subsection{LILIENTHAL-Polare}

Die qualitative Gestalt der LILIENTHAL-Polare sowohl für die Do-128 als auch die Do-28 entspricht der Theorie. Wie in der Interpretation erwähnt ist der Verlauf für die Do-128 etwas steiler als für die Do-28. Werte für die sich die beiden Flugzeuge im Wesentlichen unterschieden waren Masse und Flügelfläche. Trotz der deutlich höheren Masse und nur geringfügig höheren Flügelfläche erzielte die Do-128 bessere $C_{A}$ als die Do-28.
Auch hier können Unterschiedliche Wetterlagen zu veränderten Flugleistungen geführt haben und das Ergebnis maßgeblich verfälschen.
Interessant wäre eine Erörterung über den Einfluss der Flügelfläche, und ob der Unterschied von $1m^{2}$ oder die variable Wetterlage maßgeblich zu den unterschiedlichen Werten beigetragen hat. Auch hier kann ein skalierter Versuch im Windkanal eine Wetterunabhängige Versuchsreihe ermöglichen.

\subsection{Widerstand über die Fluggeschwindigkeit}

Der Werte der Do-128 entsprechen im groben einem zu erwartendem Verhältnis von $W$ und $V_{TAS}$. Auch hier verbirgt sich hinter dem Fehler das variable Wetter und ggf. Messfehler. Wie für alle wetterabhängigen Versuche ist ein Modellversuch im Windkanal ein geeignetes Mittel zur wetterunabhängigen Versuchsdurchführung.

Die in der Do-28 gemessenen Werte genügen als Ganzes genommen dem allgemeinen Zusammenhang nicht. Insbesondere die Stichprobenwerte für den dritten Sinkflug können mit den anderen Messwerten keine sinnvolle Basis für weitere Erkenntnisse sein.
Die Verknüpfung der Stichproben von Sinkflügen drei und vier oder Sinkflügen eins und vier könnte jedoch als Basis für weitere Betrachtungen sinnvoll sein, da diese zumindest die qualitative Gestalt des Zusammenhangs von $W$ und $V$ erfüllen.

\subsection{Staudruck und Fluggeschwindigkeit über dem Anstellwinkel}

Der Staudruck und die wahre Fluggeschwindigkeit sind formelhaft miteinander verknüpft (siehe Kapitel Theoretische Grundlagen). Konsistente Daten würden diesen Zusammenhang wiedergeben, indem Sie den Staudruck als betragsmäßig vielfaches der wahren Fluggeschwindigkeit zeigen. Dies ist für die Stichproben der Do-28 gegeben.



\end{document}